% ============================================================
%  ROTEIRO DE VÍDEO — EFEITOS TÉRMICOS NA COMPUTAÇÃO
%  Formato: divulgação científica estilo YouTube
% ============================================================
\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.8cm, right=2.8cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage[dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{breakable, skins}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=NavyBlue, urlcolor=NavyBlue]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}

\lstset{
    extendedchars=true,
    literate=
        {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
        {ã}{{\~a}}1 {õ}{{\~o}}1 {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {ô}{{\^o}}1
        {ç}{{\c{c}}}1 {Ç}{{\c{C}}}1
        {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
        {Ã}{{\~A}}1 {Õ}{{\~O}}1 {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Ô}{{\^O}}1
        {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
        {À}{{\`A}}1 {È}{{\`E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
        {°}{{$^{\circ}$}}1
}

% ── Paleta ───────────────────────────────────────────────────
\definecolor{corFala}{RGB}{15,15,15}
\definecolor{corVisual}{RGB}{0,120,80}
\definecolor{corTela}{RGB}{25,70,160}
\definecolor{corAudio}{RGB}{140,40,140}
\definecolor{corMath}{RGB}{180,70,10}
\definecolor{corAlerta}{RGB}{190,30,30}
\definecolor{corTempo}{RGB}{100,100,100}
\definecolor{fundobg}{RGB}{250,249,246}
\definecolor{fundoVisual}{RGB}{235,248,241}
\definecolor{fundoTela}{RGB}{235,242,255}
\definecolor{fundoMath}{RGB}{255,244,232}
\definecolor{fundoAudio}{RGB}{248,237,255}
\definecolor{cinzaclaro}{RGB}{245,245,245}

% ── Cabeçalho ────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\color{gray}\textit{Roteiro -- Efeitos Térmicos na Computação}}
\fancyhead[R]{\small\color{gray}Versão 1.2 Final}
\fancyfoot[C]{\small\color{gray}\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}

% ── Títulos ──────────────────────────────────────────────────
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\sffamily\color{corAlerta}}
  {}{0em}
  {\colorbox{corAlerta!12}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{\#1}}}
  [\vspace{-4pt}\rule{\linewidth}{1.3pt}]

\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\sffamily\color{gray!70!black}}
  {}{0em}{\#1}[]

% ── Ambientes do roteiro ─────────────────────────────────────

\newtcolorbox{fala}{
  colback=white, colframe=corFala!25,
  boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=10pt, right=8pt, top=5pt, bottom=5pt,
  leftrule=4pt, breakable
}

\newtcolorbox{visual}{
  colback=fundoVisual, colframe=corVisual!60,
  boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=8pt, right=8pt, top=4pt, bottom=4pt,
  leftrule=3pt,
  fontupper=\small\itshape\color{corVisual!80!black},
  breakable
}

\newtcolorbox{tela}{
  colback=fundoTela, colframe=corTela!50,
  boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=8pt, right=8pt, top=4pt, bottom=4pt,
  leftrule=3pt,
  fontupper=\small\color{corTela},
  breakable
}

\newtcolorbox{mathblock}{
  colback=fundoMath, colframe=corMath!60,
  boxrule=0.5pt, arc=3pt,
  left=10pt, right=10pt, top=6pt, bottom=6pt,
  leftrule=4pt, breakable
}

\newtcolorbox{audiocue}{
  colback=fundoAudio, colframe=corAudio!50,
  boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=8pt, right=8pt, top=3pt, bottom=3pt,
  fontupper=\small\itshape\color{corAudio!80!black},
}

% Marcador de tempo
\newcommand{\tempo}[1]{%
  \noindent\hfill
  {\small\sffamily\color{corTempo}%
   \faStopwatch\enspace\textbf{#1}}%
  \par\vspace{2pt}%
}

% Label de ferramenta
\newcommand{\ferramenta}[1]{%
  \par\noindent{\small\sffamily%
  \colorbox{corTela!20}{\color{corTela}\faCode\enspace\textbf{#1}}}%
  \par\vspace{3pt}%
}

% Código simples
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{gray!8},
  frame=single, framesep=3pt, rulecolor=\color{gray!40},
  breaklines=true,
  keywordstyle=\color{corTela}\bfseries,
  commentstyle=\color{gray!60}\itshape,
  numbers=left, numberstyle=\tiny\color{gray!50},
  numbersep=6pt, language=Python,
  showstringspaces=false,
}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{document}
\pagecolor{fundobg}

% ── CAPA ──────────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{1.5cm}

{\Huge\bfseries\sffamily\color{corAlerta}
  Efeitos Térmicos\\na Computação\par}
\vspace{0.4cm}
{\large\sffamily\color{gray} Do Chip Clássico ao Qubit\par}

\vspace{1.2cm}
\begin{tikzpicture}
  \draw[line width=2pt, gray!30] (0,0) -- (12,0);
  \foreach \x/\lab/\col in {
    0/{Abertura}/gray,
    2/{Clássico}/corAlerta,
    6/{Transição}/Orange,
    7.5/{Quântico}/corTela,
    10.5/{Correlação}/corVisual,
    11.5/{Fim}/gray}
  {
    \fill[\col] (\x,0) circle (5pt);
    \node[above, font=\tiny\sffamily, text=\col] at (\x, 0.15) {\lab};
  }
  \node[below, font=\small\sffamily\color{gray}] at (6,-0.35)
    {\faStopwatch\ \ $\approx$ 20 min};
\end{tikzpicture}

\vspace{1.2cm}
\begin{tcolorbox}[
  colback=white, colframe=gray!30,
  width=0.85\linewidth, arc=5pt, boxrule=0.6pt,
  left=12pt, right=12pt, top=8pt, bottom=8pt
]
\small\sffamily
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
  \faFilm      & Formato: vídeo de divulgação científica \\[4pt]
  \faUserTie   & Tom: didático, descontraído, complexidade crescente \\[4pt]
  \faCalculator& Foco: integrais duplas e triplas (cálculo aplicado) \\[4pt]
  \faPython    & Ferramentas: NumPy $\cdot$ SciPy $\cdot$ Matplotlib $\cdot$ WolframAlpha \\[4pt]
  \faClock     & Duração: $\approx$ 20 minutos
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

\vspace{1cm}
\begin{tcolorbox}[
  colback=fundoVisual, colframe=corVisual!40,
  width=0.85\linewidth, arc=3pt, boxrule=0.5pt,
  left=10pt, right=10pt, top=6pt, bottom=6pt
]
\small\sffamily\color{corVisual!80!black}
\textbf{Legenda do roteiro:}\quad
\textcolor{corFala}{\faComment\ Fala}\quad
\textcolor{corVisual}{\faFilm\ Visual}\quad
\textcolor{corTela}{\faDesktop\ On-screen}\quad
\textcolor{corMath}{\faSuperscript\ Math}\quad
\textcolor{corAudio}{\faMusic\ Áudio}
\end{tcolorbox}

\vfill
{\small\color{gray}\today}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% ══════════════════════════════════════════════════════════════
\section{CENA 1 --- Abertura\hfill\normalfont\small\color{corTempo}0:00 -- 2:00}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════

\tempo{0:00 -- 0:15}

\begin{audiocue}
\faMusic\ Trilha: intro energética, batida eletrônica crescente. Fade out suave ao entrar a voz.
\end{audiocue}

\begin{visual}
\faFilm\ TAKE INICIAL: close em chip moderno com LEDs piscando. Zoom rápido para dentro:
transistores, trilhas de cobre, elétrons em movimento. Gráfico animado da Lei de Moore
ao fundo -- curva exponencial subindo.
\end{visual}

\tempo{0:15 -- 0:45}

\begin{fala}
Você sabia que o processador do seu computador pode ficar mais quente do que
a superfície de uma chapa de fogão?
\end{fala}

\begin{visual}
\faFilm\ Chip esquentando gradualmente: cores mudam de cinza para laranja e vermelho.
Termômetro ao lado: 100, 120, 140, 160 {\textdegree}C.
\end{visual}

\begin{fala}
A Lei de Moore -- aquela regra que diz que os chips dobram de capacidade a cada
dois anos -- tem um preço que pouca gente comenta: \textbf{densidade de potência
absurda}. E densidade de potência significa \textbf{calor}.
\end{fala}

\tempo{0:45 -- 1:20}

\begin{visual}
\faFilm\ Split-screen: à esquerda, chip clássico com hotspot vermelho brilhando.
À direita, esfera translúcida (Esfera de Bloch) tremendo suavemente -- o qubit perturbado.
\end{visual}

\begin{fala}
Mas essa batalha contra o calor não é só coisa de computador tradicional.
Na computação quântica -- que promete resolver problemas impossíveis para qualquer
máquina atual -- o calor é um inimigo ainda mais traiçoeiro.
Ele não derrete nada. Mas comete erros no silêncio.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\ \textbf{Texto na tela:}
\begin{center}
``O calor não avisa. Ele age.''
\end{center}
\end{tela}

\tempo{1:20 -- 2:00}

\begin{fala}
Neste vídeo, a gente vai usar uma ferramenta do cálculo -- as
\textbf{integrais múltiplas} -- para medir, prever e entender esses efeitos
nos dois mundos: no chip de silício e no qubit quântico.
E no final, a gente conecta os dois. Porque o inimigo é o mesmo.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\ \textbf{Texto aparece letra por letra:}
\begin{center}
\large\itshape Integrais Duplas e Triplas:\\
a matemática que luta contra o calor.
\end{center}
\end{tela}

\begin{audiocue}
\faMusic\ Trilha sobe brevemente e cai para fundo suave e contínuo.
\end{audiocue}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════
\section{CENA 2 --- O Chip que Ferve: Integral Dupla \hfill \normalfont\small\color{corTempo}2:00 -- 10:00}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{2.1 -- O problema físico}
\tempo{2:00 -- 3:30}

\begin{visual}
\faFilm\ Câmera voa sobre a superfície do chip como drone. Cores indicam temperatura:
azul nas bordas, laranja/vermelho no centro.
\end{visual}

\begin{fala}
Imagine que você precisa saber a temperatura real de um processador.
Parece fácil, né? Coloca um sensor e pronto.
\end{fala}

\begin{visual}
\faFilm\ Um único ponto de medição aparece no chip, mostrando 72 {\textdegree}C.
Mas outras regiões mostram 45 {\textdegree}C, 160 {\textdegree}C, 55 {\textdegree}C simultaneamente.
O sensor pega apenas um deles.
\end{visual}

\begin{fala}
O problema é que um sensor pontual te dá \textbf{um} valor. Mas um chip real
tem pontos a 45 graus, regiões a 100 graus, e hotspots a 160 graus --
tudo ao mesmo tempo. Um único número não conta a história inteira.
\end{fala}

\begin{fala}
Para enxergar o chip de verdade, a gente precisa de uma ferramenta que
\textbf{integre} toda a superfície. E é exatamente aí que entra a integral dupla.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\ \textbf{Equação aparece na tela, termo por termo:}
\end{tela}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ A fórmula da temperatura média:}

\vspace{6pt}
\[
  T_{\text{média}}
  \;=\;
  \frac{1}{\underbrace{\text{Área}}_{\text{tamanho do chip}}}
  \iint_{A}
  \underbrace{T(x,\,y)}_{\text{temp.\ em cada ponto}}
  \,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y
\]

\vspace{4pt}
{\small\color{gray}
\textbf{Como ler isso:} varremos cada ponto $(x,y)$ da superfície, lemos a temperatura
lá, somamos tudo e dividimos pela área total. É a média de verdade -- não um chute.}
\end{mathblock}

\begin{fala}
Geometricamente, a integral dupla está calculando o \textbf{volume} debaixo
da superfície de temperatura. Dividindo pela área da base, obtemos a
\textbf{altura média} -- que é exatamente a temperatura média que queremos.
\end{fala}

\begin{visual}
\faFilm\ Animação 3D: superfície T(x,y) flutua sobre o chip. Uma fatia horizontal
mostra a altura média. O volume entre superfície e chip fica colorido de laranja.
\end{visual}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{2.2 -- Escolhendo a função T(x,y)}
\tempo{3:30 -- 5:00}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{fala}
Mas que função a gente usa pra representar o calor do chip?
Hotspots no mundo real têm um formato muito característico:
picos concentrados -- quentes no centro, esfriando em volta.
Sabe quem tem esse formato? A Gaussiana.
\end{fala}

\begin{visual}
\faFilm\ Animação: curva de sino em 2D se expande para montanha 3D centralizada no chip.
Legenda: ``Gaussiana = pico natural do mundo físico''.
\end{visual}

\begin{tela}
\faDesktop\ \textbf{Função na tela:}
\end{tela}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ Função temperatura escolhida:}

\[
  T(x,\,y)
  \;=\;
  \underbrace{60}_{\substack{\text{temperatura}\\\text{de base ({\textdegree}C)}}}
  \;+\;
  \underbrace{100}_{\substack{\text{pico do}\\\text{hotspot ({\textdegree}C)}}}
  \cdot\;
  \exp\!\Bigl[
    -\,\frac{(x-0{,}5)^2 + (y-0{,}5)^2}{2\times(0{,}1)^2}
  \Bigr]
\]

\vspace{6pt}
{\small\color{gray}
Domínio: $[0,1]\times[0,1]$ (chip de $1\,\text{cm} \times 1\,\text{cm}$) \quad
Centro do hotspot: $(0{,}5;\;0{,}5)$ \quad
$\sigma = 0{,}1\,\text{cm}$ \quad
$T_{\max} = 160\,\text{\textdegree C}$}
\end{mathblock}

\ferramenta{Matplotlib -- heatmap da função T(x,y)}

\begin{lstlisting}[caption={Mapa de calor com Matplotlib}]
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

# Discretização (os mesmos dados do roteiro)
x = np.linspace(0, 1, 100)
y = np.linspace(0, 1, 100)
X, Y = np.meshgrid(x, y)
T = 60 + 100 * np.exp(-((X-0.5)**2 + (Y-0.5)**2) / 0.02)

fig = plt.figure(figsize=(10, 7))
ax = fig.add_subplot(111, projection='3d')
surf = ax.plot_surface(X, Y, T, cmap='hot', edgecolor='none', alpha=0.9)
ax.set_title('Hotspot Gaussiano no Processador')
ax.set_zlim(60, 160)
plt.colorbar(surf, label='Temperatura (°C)')
plt.show()
\end{lstlisting}

\begin{visual}
\faFilm\ Heatmap aparece na tela. Vermelho intenso no centro, azul nas bordas.
Seta apontando para o centro: ``HOTSPOT: 160 {\textdegree}C''.
\end{visual}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{2.3 -- Calculando a integral dupla}
\tempo{5:00 -- 8:00}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{fala}
Agora sim. Vamos calcular a temperatura média de verdade.
Substituindo nossa função na fórmula da integral dupla:
\end{fala}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ Passo 1 -- Escrever a integral:}

\[
  T_{\text{média}}
  = \int_0^1\!\!\int_0^1
    \Bigl[\,60 + 100\,e^{-\frac{(x-0{,}5)^2+(y-0{,}5)^2}{0{,}02}}\,\Bigr]
    \,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y
\]

\textbf{\color{corMath}Passo 2 -- Separar em dois pedaços:}

\[
  = \underbrace{\int_0^1\!\!\int_0^1 60\,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y}_{=\;60}
  \;+\;
  100
  \cdot
  \underbrace{\int_0^1 e^{-\frac{(x-0{,}5)^2}{0{,}02}}\,\mathrm{d}x}_{\mathcal{I}}
  \cdot
  \underbrace{\int_0^1 e^{-\frac{(y-0{,}5)^2}{0{,}02}}\,\mathrm{d}y}_{=\;\mathcal{I}}
\]

{\small\color{gray}\textbf{Por quê separar?} O exponencial é produto de uma função só
de $x$ por uma só de $y$. Integral separável = produto das integrais. Cada uma vira
a mesma $\mathcal{I}$ -- menos conta!}
\end{mathblock}

\begin{fala}
A parte difícil é calcular $\mathcal{I}$. Ela tem um truque clássico:
mudança de variável.
\end{fala}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ Passo 3 -- Calcular $\mathcal{I}$:}

\begin{align*}
  \mathcal{I}
  &= \int_0^1 e^{-(x-0{,}5)^2/0{,}02}\,\mathrm{d}x \\[6pt]
  &\overset{u\,=\,x-0{,}5}{=}
    \int_{-0{,}5}^{0{,}5} e^{-u^2/0{,}02}\,\mathrm{d}u \\[6pt]
  &\overset{t\,=\,u/(0{,}1\sqrt{2})}{=}
    0{,}1\sqrt{2}
    \int_{-3{,}54}^{3{,}54} e^{-t^2}\,\mathrm{d}t
    \;\approx\;
    0{,}1\sqrt{2}\cdot\sqrt{\pi}
    = 0{,}1\sqrt{2\pi}
\end{align*}

{\small\color{gray}$\text{erf}(3{,}54) \approx 1{,}0000$ -- podemos estender para
$\pm\infty$ sem remorso matemático.}

\[
  \mathcal{I} \approx 0{,}1 \times 2{,}507 = \mathbf{0{,}2507}
\]

\textbf{\color{corMath}Passo 4 -- Resultado final:}

\[
  T_{\text{média}}
  = 60 + 100 \cdot (0{,}2507)^2
  = 60 + 100 \times 0{,}06285
  \qquad
  \boxed{\;T_{\text{média}} \approx 66{,}28\,\text{\textdegree C}\;}
\]
\end{mathblock}

\begin{visual}
\faFilm\ O número 66,28 {\textdegree}C aparece em destaque no heatmap.
Seta para o pico: ``HOTSPOT: 160 {\textdegree}C''. Seta para a média: ``MÉDIA: 66,28 {\textdegree}C''.
Diferença de 94 {\textdegree}C destacada em vermelho.
\end{visual}

\ferramenta{WolframAlpha -- validação da integral dupla}
\begin{lstlisting}[language=bash]
integrate (60 + 100 * exp(-((x-0.5)^2 + (y-0.5)^2)/0.02)) dx dy from x=0 to 1, y=0 to 1
\end{lstlisting}

\ferramenta{SciPy -- verificação numérica}
\begin{lstlisting}[caption={Integral dupla com SciPy}]
from scipy.integrate import dblquad
import numpy as np

def T(y, x):
    return 60 + 100*np.exp(-((x-0.5)**2 + (y-0.5)**2) / 0.02)

resultado, erro = dblquad(T, 0, 1, lambda x: 0, lambda x: 1)
print(f"T_media = {resultado:.4f} C")
print(f"Erro    = {erro:.2e}")
\end{lstlisting}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{2.4 -- O que esse número significa?}
\tempo{8:00 -- 10:00}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{fala}
Sessenta e seis vírgula vinte e oito graus. Parece OK, né?
Mas espera -- o hotspot estava em 160 graus!
\end{fala}

\begin{fala}
A temperatura média mascara o perigo. A \textbf{temperatura de junção}
de um processador típico fica entre 100 e 125 graus.
Nosso hotspot ultrapassa isso facilmente.
\end{fala}

\begin{visual}
\faFilm\ Termômetro animado com três marcas coloridas:
\textcolor{ForestGreen}{66,28 {\textdegree}C -- média (OK)} /
\textcolor{Orange}{100 {\textdegree}C -- limite} /
\textcolor{corAlerta}{160 {\textdegree}C -- hotspot (PERIGO!)}.
Sirene animada pisca ao lado do 160 {\textdegree}C.
\end{visual}

\begin{fala}
Sem a integral dupla, um sensor único poderia estar medindo qualquer
um desses valores e nos dando uma visão completamente errada.
A integral dupla é o \textbf{raio-X da pastilha de silício}.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\
\begin{center}
\large\itshape
``A integral dupla não é exercício de cálculo.\\
É diagnóstico. É prevenção.''
\end{center}
\end{tela}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════
\section{CENA 3 --- A Ponte: Do Chip ao Qubit \hfill \normalfont\small\color{corTempo}10:00 -- 12:00}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════

\tempo{10:00 -- 10:30}

\begin{visual}
\faFilm\ O heatmap começa a tremular. As cores quentes ``se desprendem'' como ondas.
Zoom progressivo: chip $\to$ transistores $\to$ átomos vibrando cada vez mais rápido.
Tela fica preta. Surge um ponto verde luminoso flutuando no escuro.
\end{visual}

\begin{audiocue}
\faMusic\ Trilha muda: de batida eletrônica para algo etéreo e espacial.
Como se a câmera estivesse entrando em outro universo.
\end{audiocue}

\begin{fala}
Tá bom. Salvamos o chip. Mas essa história tem uma segunda parte
que a maioria das pessoas ignora completamente.
\end{fala}

\tempo{10:30 -- 11:15}

\begin{fala}
Por que o calor é perigoso para o chip clássico? Porque ele é, no fundo,
\textbf{agitação atômica}. Os átomos do silício vibram com intensidade
proporcional à temperatura. Essa vibração pode romper conexões, degradar o sinal.
\end{fala}

\begin{fala}
Mas existe um lugar onde essa mesma agitação atômica causa um problema
\textbf{muito mais sutil}: a computação quântica.
\end{fala}

\begin{fala}
Importante dizer: no laboratório quântico, esses qubits vivem a frações de 
grau do zero absoluto, não a 66 graus. Mas o problema térmico que vamos 
visualizar hoje é um conceito universal: como o calor agita a matéria e 
corrompe a informação. Estamos usando o seu processador aqui como um 
laboratório de escala.
\end{fala}

\tempo{11:15 -- 12:00}

\begin{visual}
\faFilm\ A Esfera de Bloch aparece devagar: contorno, depois preenchimento translúcido.
Ponto verde brilhante surge na superfície (polo norte) -- o estado ideal.
Legenda: ``$|\psi\rangle$ -- estado puro''.
\end{visual}

\begin{fala}
Na computação quântica, a informação existe na forma de \textbf{estados quânticos}
-- os qubits. Cada estado puro pode ser representado como um ponto na
superfície desta esfera: a \textbf{Esfera de Bloch}.
\end{fala}

\begin{fala}
Aquela agitação térmica que ameaçava derreter nosso chip... aqui ela age como
um intruso silencioso. Ela \textbf{empurra} o estado para longe do ideal.
O qubit começa a errar.
\end{fala}

\begin{visual}
\faFilm\ O ponto verde começa a tremer. Uma névoa laranja translúcida surge ao redor
-- a nuvem de incerteza. O estado não tem mais posição exata: ocupa uma \textbf{região}.
\end{visual}

\begin{fala}
E a pergunta natural é: qual o tamanho dessa região?
Porque quanto maior ela for... maior a chance de erro.
Para medir esse volume, precisamos de uma integral tripla.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\
\begin{center}
\large
Integral dupla $\rightarrow$ \textbf{área (2D)}\\[4pt]
Integral tripla $\rightarrow$ \textbf{volume (3D)}
\end{center}
\end{tela}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════
\section{CENA 4 --- O Qubit que Treme: Integral Tripla \hfill \normalfont\small\color{corTempo}12:00 -- 18:00}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{4.1 -- Coordenadas esféricas e o jacobiano}
\tempo{12:00 -- 14:00}

\begin{fala}
A nuvem de incerteza vive dentro de uma esfera. Para calcular volumes em 3D,
o sistema de coordenadas mais natural é o \textbf{esférico}: raio~$\rho$,
ângulo polar~$\phi$ e ângulo azimutal~$\theta$.
\end{fala}

\begin{visual}
\faFilm\ Eixos cartesianos aparecem. Depois os eixos esféricos $\rho$, $\phi$, $\theta$
surgem sobrepostos. Uma fatia da esfera fica destacada mostrando o elemento de volume.
\end{visual}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ A integral tripla em coordenadas esféricas:}

\[
  V_{\text{incerteza}}
  = \iiint_{\text{nuvem}}
    \underbrace{\rho^2 \sin\phi}_{\text{jacobiano}}
    \,\mathrm{d}\rho\,\mathrm{d}\phi\,\mathrm{d}\theta
\]

{\small\color{gray}
\textbf{Por que o jacobiano $\rho^2\sin\phi$?} Ao trocar coordenadas cartesianas
$(x,y,z)$ por esféricas $(\rho,\phi,\theta)$, o elemento de volume se transforma.
$\rho^2\sin\phi$ é a correção que garante que a integral continue medindo volume
correto. Sem ele, a conta estaria errada.}
\end{mathblock}

\ferramenta{WolframAlpha -- integral tripla com jacobiano}
\begin{tela}
\faDesktop\ Query:
\begin{lstlisting}[language=bash]
integrate rho^2 * sin(phi), rho=0 to 0.2752, phi=0 to pi, theta=0 to 2pi
\end{lstlisting}
Resposta: $\approx 0{,}0874$ \checkmark
\end{tela}

\subsection{4.2 -- Conectando temperatura e incerteza}
\tempo{14:00 -- 15:00}

\begin{fala}
Na física dura, o calor ataca o tempo de vida do qubit, o famoso \textbf{tempo de relaxação} ($T_1$). A chance de erro real depende de quanto tempo a operação ($\tau$) dura em relação a essa vida útil.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\ \textbf{Física real:} $P_{\text{erro}} = \frac{\tau}{T_1}$
\end{tela}

\begin{fala}
Para modelar como o calor degrada o qubit, usaremos aqui um \textbf{modelo de acoplamento térmico linear}. Na física real, o acoplamento é via matrizes densidade e tempo de relaxação $T_1$, mas este modelo geométrico captura didaticamente a essência da decoerência térmica que estamos estudando hoje.
\end{fala}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ Modelo de acoplamento térmico-quântico:}

\[
  r_T
  \;=\;
  r_{\max}
  \cdot
  \frac{T_{\text{média}} - T_{\text{amb}}}{T_{\text{junc}} - T_{\text{amb}}}
  \;=\;
  0{,}5 \cdot \frac{66{,}28 - 25}{100 - 25}
  \;=\;
  0{,}5 \cdot \frac{41{,}28}{75}
  \qquad
  \boxed{\;r_T \approx 0{,}2752\;}
\]
\end{mathblock}

\begin{fala}
O raio de 0,2752 significa que o calor empurra o estado quântico até 27,5\%
do raio da Esfera de Bloch. Não é desprezível.
\end{fala}

\subsection{4.3 -- Calculando o volume de incerteza}
\tempo{15:00 -- 17:00}

\begin{fala}
Vamos visualizar essa falha como um "volume de incerteza" na Esfera de Bloch. Embora na física rigorosa o ruído térmico seja descrito pela perda de pureza do estado quântico, essa representação geométrica é uma das ferramentas mais poderosas para visualizarmos, através do cálculo, o impacto do calor na fidelidade do qubit.
\end{fala}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ Volume da nuvem (integral tripla):}
\[
  V_{\text{inc}}
  = 2\pi \cdot 2 \cdot \int_0^{r_T}\rho^2\,\mathrm{d}\rho
  = \tfrac{4}{3}\pi\,(0{,}2752)^3
  \qquad
  \boxed{\;V_{\text{inc}} \approx 0{,}0874\;}
\]
{\small \textbf{Nota de rigor:} Esta modelagem geométrica (volume de incerteza) 
corresponde visualmente à perda de pureza do estado quântico ($\rho \to$ estado misto) 
devido ao acoplamento com o reservatório térmico.}
\end{mathblock}

\ferramenta{Visualização 3D: Esfera de Bloch e Nuvem de Incerteza}
\begin{lstlisting}[caption={Código para visualização 3D}]
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

fig = plt.figure(figsize=(10, 8))
ax = fig.add_subplot(111, projection='3d')

# 1. Esfera de Bloch (O recipiente sólido e fosco)
u, v = np.mgrid[0:2*np.pi:30j, 0:np.pi:20j]
x = np.cos(u)*np.sin(v)
y = np.sin(u)*np.sin(v)
z = np.cos(v)
ax.plot_surface(x, y, z, color='royalblue', alpha=0.15, shade=True)
ax.plot_wireframe(x, y, z, color="royalblue", alpha=0.2, linewidth=0.5)

# 2. Nuvem de Incerteza (O erro)
rT = 0.2752
n_pontos = 1000
phi = np.random.uniform(0, 2*np.pi, n_pontos)
costheta = np.random.uniform(-1, 1, n_pontos)
u = np.random.uniform(0, 1, n_pontos)
theta = np.arccos(costheta)
r = rT * u**(1/3)
x_n = r * np.sin(theta) * np.cos(phi)
y_n = r * np.sin(theta) * np.sin(phi)
z_n = r * np.cos(theta) + 1 
ax.scatter(x_n, y_n, z_n, color='orange', alpha=0.4, s=2)

ax.set_box_aspect([1,1,1]); ax.view_init(elev=20, azim=45)
plt.show()
\end{lstlisting}

\subsection{4.4 -- A probabilidade de erro}
\tempo{17:00 -- 18:00}

\begin{mathblock}
\textbf{\color{corMath}\faSuperscript\ Probabilidade de bit-flip:}
\[
  P_{\text{erro}} = r_T^3 \approx 2{,}08\%
\]
\end{mathblock}

\begin{fala}
Dois vírgula zero oito por cento. Parece pequeno? Na computação quântica real, a probabilidade de um algoritmo funcionar depois de várias operações despenca exponencialmente.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\ \textbf{Acúmulo de Erros (d operações):}
\[ P_{\text{sucesso}} = (1 - P_{\text{erro}})^d \]
\end{tela}

\begin{fala}
Se você rodar um algoritmo com 1000 portas lógicas ($d = 1000$), a chance de sucesso com esse nosso erro de 2,08\% é de absurdos \textbf{0,00000007\%}. O erro se acumula. O resultado fica completamente inutilizável.
\end{fala}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════
\section{CENA 5 --- Conectando os Dois Mundos \hfill \normalfont\small\color{corTempo}18:00 -- 19:30}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════

\tempo{18:00 -- 18:45}

\begin{visual}
\faFilm\ Split-screen final: heatmap clássico à esquerda, Esfera de Bloch à direita.
Seta conectando $T_{\text{média}} = 66{,}28$ {\textdegree}C ao raio $r_T = 0{,}2752$.
\end{visual}

\begin{fala}
Olha o que construímos. Pegamos uma função de temperatura, integramos sobre
a superfície do chip -- integral \textbf{dupla} -- e chegamos a 66,28 graus.
Esse número alimentou o modelo quântico, que virou o raio da nuvem.
Integramos sobre o volume da esfera -- integral \textbf{tripla} --
e chegamos a 2,08\% de erro.
\end{fala}

\begin{fala}
Resultado importante: $P_{\text{erro}} = r_T^3$, e $r_T$ depende linearmente
de $T_{\text{média}}$. O erro quântico cresce com o \textbf{cubo} da temperatura.
Pequenos aumentos produzem impactos desproporcionalmente grandes na fidelidade.
\end{fala}

\tempo{18:45 -- 19:30}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=9.5cm, height=5cm,
  xlabel={$T_{\text{média}}$ ({\textdegree}C)},
  ylabel={$P_{\text{erro}}$ (\%)},
  xmin=25, xmax=100, ymin=0, ymax=13,
  grid=major, grid style={gray!25},
  title={Probabilidade de erro $\times$ temperatura média},
  xtick={25,40,56,66,80,100},
  xticklabel style={font=\small},
  yticklabel style={font=\small},
]
\addplot[NavyBlue, thick, domain=25:100, samples=30]
  { ((0.5*(x-25)/75)^3)*100 };
\addplot[only marks, mark=*, mark size=3.5pt, red]
  coordinates {(66.28, 2.08)};
\node[font=\scriptsize, red] at (axis cs:74, 3.3)
  {$66{,}28\,\text{\textdegree C} \to 2{,}08\%$};
\addplot[dashed, red!60, domain=25:100] {1.0}
  node[pos=0.04, above, font=\scriptsize, red!70]{tol.\ $1\%$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{fala}
Uma redução de apenas dez graus na temperatura média do chip --
de 66 para 56 graus -- já seria suficiente para cruzar o limiar de tolerância.
\textbf{Dez graus. É o que separa um qubit funcional de um que erra demais.}
\end{fala}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════
\section{CENA 6 --- Conclusão \hfill \normalfont\small\color{corTempo}19:30 -- 20:00}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════

\begin{fala}
A integral dupla nos deu os olhos para enxergar o chip de silício como ele
realmente é. A integral tripla nos deu os olhos para enxergar o espaço 
de estados de um qubit. E o mais bonito: o Cálculo é a \textbf{língua franca} da física.
\end{fala}

\begin{tela}
\faDesktop\ \textbf{Texto final (aparece lentamente):}
\begin{center}
\large\itshape
``Do silício ao qubit, o inimigo é o calor. A arma é o Cálculo.''
\end{center}
\end{tela}

\begin{fala}
Se esse vídeo te fez enxergar integrais de um jeito diferente --
não como exercício, mas como ferramenta real -- então a missão foi cumprida.
\end{fala}

\end{document}