\begin{thebibliography}{9}
   
\bibitem{cpucook}
YOUTUBE. Cooking on a CPU — Canal Taremimi Channel. Disponível em: https://www.youtube.com/watch?v=zAEXuONMJCQ. Acesso em: jun. 2026.

\bibitem{quantum}
CLERI, F. Quantum Computers, Quantum Computing and Quantum Thermodynamics. arXiv:2404.09663v2 [quant-ph], 22 abr. 2024. Disponível em: https://arxiv.org/abs/2404.09663.

\bibitem{quantuminfo}
NIELSEN, M. A.; CHUANG, I. L. Quantum Computation and Quantum Information. Cambridge: Cambridge University Press, 2010.

\bibitem{calc-vol2}
STEWART, J. Cálculo — Volume 2. 8. ed. São Paulo: Cengage Learning, 2017. (Capítulos 15 e 16: Integrais duplas e triplas.)

\bibitem{moore}
KISH, L. B. End of Moore's law: thermal (noise) death of integration in micro and nano electronics. Physics Letters A, v. 305, p. 144-149, 2002.

\bibitem{circuitdynamics}
BLAIS, A. et al. Circuit quantum electrodynamics. Reviews of Modern Physics, v. 93, p. 025005, 2021.

\bibitem{numpy}
NUMPY. NumPy Documentation. Disponível em: https://numpy.org/doc/. Acesso em: jun. 2026.

\bibitem{scipy}
SCIPY. SciPy Documentation — integrate.dblquad / tplquad. Disponível em: https://docs.scipy.org/. Acesso em: jun. 2026.

\bibitem{matplotlib}
MATPLOTLIB. Matplotlib Documentation. Disponível em: https://matplotlib.org/stable/. Acesso em: jun. 2026.

\bibitem{wolframalpha}
WOLFRAMALPHA. Ferramenta de computação simbólica online. Disponível em: https://www.wolframalpha.com. Acesso em: jun. 2026.

\bibitem{claude}
ANTHROPIC. Claude (modelo de linguagem). Utilizado como assistente para revisão de coerência matemática e estruturação do roteiro. Versão: Claude Sonnet 4.6. Disponível em: https://claude.ai. Acesso em: mai.-jun. 2026.

\end{thebibliography}